\section{Estudos e Resultados}
\label{sec:studies}

PRECISA COLOCAR ALGUMA INTRODUCAO AQUI? pq ja foi explicado de certa forma como dirigimos os estudos na metodologia...

\subsection{\emph{Design} de Software}    
\subsection{Segurança de Software}

A segurança de software está relacionada com o contínuo processo de manter a confidencialidade, integridade e disponibilidade nas diversas camadas que o compõe, sendo considerado parte dos requisitos não-funcionais do sistema. Aggarwal e colaboradores (\cite{aggarwal2002}) cita que o custo e esforço gastos na segurança do software são bem altos, podendo chegar a 70\% to esforço total de desenvolvimento e suporte do software.

Formalmente, uma vulnerabilidade pode ser definida como uma instância de uma falha na especificação, desenvolvimento ou configuração do software de tal forma que a sua execução pode violar políticas de segurança, implícita ou explícita \cite{krsul1998}.Vulnerabilidades podem ser maliciosamente exploradas para permitir acesso não autorizado, modificações de privilégios e negação de serviço. A exploração maliciosa de vulnerabilidades em grade parte são realizadas através de \emph{Exploits}, ferramentas ou scripts desenvolvidos para este propósito, que se baseiam extensivamente nas vulnerabilidades mais comuns tal como \emph{buffer-overflow}. 

Vulnerabilidades de software são, na maior parte das vezes, causadas pela falta ou imprópria validação das entradas realizadas pelo usuário. Essas condições indesejáveis são usadas por usuários maliciosos para injetar falhas e códigos no sistema que os permitam executar seus próprios códigos e aplicações  \cite{jimenez2009}. McGraw e colaboradores \cite{mcgraw2004} afirmam que 50\% dos problemas de segurança surgem no nível de \emph{design}. Dessa forma, assim como os desenvolvedores programam aplicando ao código princípios de \emph{design}, devem evoluir o código aplicando princípios de \emph{design} seguro tais quais os apresentados por outros trabalhos \cite{saltzer1975} \cite{bishop2003} \cite{mcgraw2002} \cite{a1lshammari2009}.

Além disso, o número de vulnerabilidades cresce com o passar do tempo, e é de grande importância que o Engenheiro conheça os principais problemas e como os atacantes utilizam desses problemas para explorar o software. A iniciativa CWE\footnote{\url{http://cwe.mitre.org/about/sources.html}} oference grande apoio neste sentido pois tem como objetivo estabelecer uma linguagem comum para descrever vulnerabilidades de software no \emph{design}, arquitetura ou no código; servir de base para ferramentas de análise de cobertura de segurança de código, dessa forma é possivel saber quais vulnerabilidades as ferramentas conseguem capturar; e prover uma base de informações padrão a respeito de como identificar, mitigar e previnir uma certa vulnerabilidade.

\subsection{Unindo Conceitos de Segurança e \emph{Desgin}}

O estudo sobre conceituação de vulnerabilidades conhecidas, de princípios de \emph{design} seguro e da revisão bibliográfica nos permite afirmar que o Engenheiro de Software é um dos  principais responsáveis por manter a segurança de seus projetos. Esse profissional deve se preocupar com os problemas de segurança desde os primeiros passos da concepção do código-fonte e \emph{design} até o desenvolvimento dos últimos testes automatizados. Verifica-se uma forte relação entre princípios de \emph{design} de software com os princípios de \emph{design} seguro, onde a aplicação de ambos podem prover softwares mais robustos, extensíveis e seguros. 

Khan \& Khan \cite{khan2010} enfatizam que a complexidade é o maior desafio para desenvolvedores de software ao projetarem um produto de qualidade que cubra ao máximo aspectos de segurança. A complexidade é um dos principais problemas que afetam a qualidade interna do software, dificultando principalmente a manutenção e evolução do software. Mesmo a complexidade sendo uma propriedade da essência do software e não acidental, conforme afirmado por Brook \cite{brooks1986}, é importante que os desenvolvedores cuidem da complexidade de seus códigos, pois estes esforços reduzem os impactos negativos diretos sobre a estrutura interna do software assim como na segurança do mesmo. Para tanto, faz-se necessário a aplicação dos princípios de bom \emph{design} e de princípios de \emph{design} seguro através, por exemplo, da prática de \emph{refactorings} e aplicação de padrões de projeto.

Os cuidados com o bom design do código-fonte são fundamentais para o desenvolvimento de códigos seguros. Entretanto, ações específicas devem ser realizadas com objetivos de tratar especificamente das vulnerabilidades inerentes ao código produzido. Em um cenário ideal, essas ações deveriam ser realizadas por Engenheiros de Software ao longo do desenvolvimento, como inspeções de código-fonte para busca de vulnerabilidades. Felizmente, existem estudos e padrões que buscam compreender e definir a existência de vulnerabilidades no software e de que maneiras podemos tratá-las. Tais estudos permitem a criação de ferramentas que automatizam a identificação de possíveis vulnerabilidades no software através de métricas obtidas com a análise estática do código-fonte que podem e devem ser utilizadas por Engenheiros de Software para apoiar a produção de softwares seguros, independentemente da criticidade do sistema. 

\subsection{Métricas}

Resumir bastante, falando principais características das métricas de design e segurança
colocar o quadro de atividades do scrum sugerido no trabalho

\subsection{Cenários De Decisão}
Explicar oq é um cenário e colocar tabela resumo (se der)


